%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 5
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{art/chapter05/cover.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Сезанн: «всем нам как отец», 1839-1906}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \todo[inline,caption={Chapter 5}]{
%   \begin{itemize}
%   \item Cover image
%   \end{itemize}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

Семидесятилетний британский художник Дэвид Хокни (р. 1937), рассуждая
об искусстве, умел находить нетривиальные выражения. «Сезанн первым
начал работать в оба глаза», – заявил он. Я улыбнулся. В январе 2012
года мы обсуждаем с ним Поля Сезанна, французского постимпрессиониста,
прогуливаясь по выставке работ самого Хокни. 

Лондон готовится к проведению летних Олимпийских игр, и устроители
городских торжеств предложили Дэвиду оформить обширные галереи
Королевской академии на Пикадилли. Задачу он выполнил, заполнив залы
изображениями одних и тех же сюжетов: холмы, поля, деревья и тропинки
Восточного Йоркшира на севере Англии. Сейчас Хокни семьдесят четыре, и
он вновь сосредоточил свое внимание на сумрачных английских пейзажах
взамен ярких огней Голливуда, где жил и работал последние тридцать
лет. Картины – а это и написанные маслом холсты, и распечатки с айпада
– завораживают и удивляют. Завораживают красками и формами, как их
видит Хокни: тропинки фиолетовые, стволы деревьев оранжевые, листья –
«киношные» слезы, снятые в технологии «Техниколор». А удивляют потому,
что впервые всемирно признанный художник уровня Хокни взялся за
переосмысление английского сельского пейзажа – во всяком случае,
впервые за последние полвека. 

Скажу больше. Современные пейзажи Хокни – самые неожиданные,
оригинальные и провокационные после тех, что были написаны более ста
лет назад во Франции человеком, о котором мы и ведем разговор, – Полем
Сезанном. И совершенно очевидно, что этот постимпрессионист оказал
большое влияние на британского художника как своим творчеством, так и
взглядами. Пока мы беседуем, неспешно прогуливаясь по залам выставки,
Хокни делает несколько отступлений, взахлеб рассказывая о том, как
зреет замысел картин. Это – его соображения о природе наблюдения,
которые в полной мере относятся к новаторским изысканиям художника,
известного как «отшельник из Экса». 

Такое прозвище дали Сезанну его современники после того, как он
променял веселье Парижа на без малого сорок лет добровольного
уединения в окрестностях своего родного дома в Экс-ан-Провансе на юге
Франции. Как Моне в Живерни или Ван Гог в Арле, Сезанн стал пленником
местного пейзажа. Хокни продолжил традицию полного погружения, открыв
собственный источник вдохновения в одном из уголков родного Йоркшира:
здесь он, как и Сезанн, годами изучал природу, свет и цвет, пытаясь
понять, как лучше изобразить то, что он видит и чувствует. 

Может, из-за того, что он столько лет прожил в Голливуде, Хокни
испытывает потребность говорить о разрушительном влиянии камеры на
искусство. Его гнев направлен на одноглазого монстра во всех обличьях,
будь то фотография, кино или телевидение. Он считает, что именно
камера заставила многих современных художников отказаться от
фигуративного искусства, и они решили, что один механический объектив
сумеет отразить реальность лучше, чем любой живописец или скульптор.
«Но они ошибаются, – говорит он мне. – Камера не может увидеть того,
что видит человек, она обязательно что-то да упустит». Будь Сезанн
жив, он энергично закивал бы головой в знак согласия, добавив, что
фотография ловит лишь мгновение. В то время как пейзаж, портрет или
натюрморт, которые, казалось бы, увековечивают мгновение, на самом
деле являются результатом дней, недель, а для многих художников (таких
как Сезанн, Моне, Ван Гог, Гоген и Хокни) – и лет пристального
созерцания предмета. Это результат осмысления огромного объема
информации, опыта, наблюдений и пространственных исследований, который
проявляется в цвете, композиции и атмосфере произведения. 

Если десять человек встанут на вершине холма и сфотографируют вид
одной и той же камерой, результаты будут практически одинаковые. Если
те же десять человек сядут на холме и несколько дней будут писать
красками тот же самый вид, получится десять разных картин. И не
потому, что кто-то из них окажется более профессиональным художником.
Все дело в человеческой природе: мы смотрим на один и тот же пейзаж,
но видим его по-разному. Каждый человек привносит в творчество
собственный, уникальный набор представлений, опыта, вкуса и знаний,
по-своему интерпретируя увиденное. Мы замечаем то, что нам интересно,
и закрываем глаза на все остальное. Условно говоря, рисуя двор фермы,
кто-то сосредоточится на курах, а кого-то больше заинтересует жена
фермера. 

Если продолжить фермерскую тему, то я почти не сомневаюсь, что Сезанн
выбрал бы сочетание статичных объектов: постройки, поилки, сено. Он
предпочитал писать то, что не может двигаться: образы, в которые можно
подолгу вглядываться; это позволяло ему получить правильное
представление об объекте. Как художник, он стремился научиться
изображать объект максимально верно – не фиксировать ускользающее
мгновение, подобно импрессионистам, или вид в одной проекции, словно
фотограф, но правдиво передать результаты неукоснительного наблюдения.
Живописец мучился этой задачей. Когда его спрашивали, чего он
стремится достичь, Сезанн отвечал кратко: «Уверенности». Критик
Барбара Роуз справедливо заметила, что отправной точкой для старых
мастеров служило утверждение: «Это то, что я вижу», в то время как для
Сезанна все начиналось с вопроса: «Это то, что я вижу?» 

Если бы его запросы только тем и ограничились, Сезанн так и остался бы
частью импрессионистского движения, к которому принадлежал (его
картины были включены в первую выставку импрессионистов 1874 года). Но
придирчивый постимпрессионист предпочел еще больше усложнить дело,
озадачившись тем, как именно он видит. Еще 130 лет назад он понял, что
увидеть – не значит принять на веру; увидеть – значит усомниться.
Именно это философское прозрение стало «мостиком», перекинутым из века
разума и просвещения в XX век модернизма. И – через недавние работы
Дэвида Хокни – в искусство XXI века. Философия Сезанна изменила лицо
искусства. И, как многие гениальные озарения, его мысль ошеломляет не
только своей простотой, но и очевидностью. 

Мы, люди, рассуждал Сезанн, обладаем бинокулярным зрением: у нас два
глаза. Более того, наш левый и правый глаз по-разному регистрируют
визуальную информацию (хотя мозг объединяет два изображения в единое
целое). Каждый глаз по-своему видит окружающие предметы. Мало того, мы
ведь еще имеем привычку ерзать. Рассматривая объект, мы совершаем
какие-то движения: вытягиваем шею, крутим головой, приподнимаемся с
места. Тем не менее художник создает изображение, как будто
подсмотренное через статичный объектив. В этом Сезанн увидел проблему
искусства и своего времени, и прежнего: оно не представляет то, что мы
действительно видим, ведь смотрим мы не одним глазом, а двумя. Так
распахнулась дверь в модернизм. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter05/1276px-Still_Life_with_Apples_and_Peaches_A10368.jpg}
\caption{Поль Сезанн. \textit{«Натюрморт с яблоками и персиками»} (1905)}
\label{fig:apples-sezan}
\end{figure}


Сезанн решил этот вопрос напрямую, изображая предмет на картине
одновременно с двух точек зрения (сбоку и спереди, например). Взять
хотя бы «Натюрморт с яблоками и персиками» (1905,
ил.~\ref{fig:apples-sezan}). Это – один из сотен натюрмортов,
написанных художником за сорокалетнюю карьеру, на которых похожие
объекты скомпонованы примерно в одном стиле и изображены в двойной
перспективе (или «в оба глаза», как выразился Хокни). 

На этой картине несколько яблок и персиков разложено на правой стороне
деревянного столика. Часть фруктов высится пирамидкой на тарелке,
остальные просто лежат на ближнем крае стола. На заднем плане, за
яблоками и персиками, стоит пустая бело-желто-голубая ваза. Слева от
тарелки с фруктами две трети столешницы покрывает хлопчатобумажная
драпировка (вероятно, занавеска) с набивным цветочным орнаментом в
синем и грязно-желтом тонах. Материя скомкана на столе, так что
получились глубокие складки, в одной из которых уютно устроилось
красное яблоко, словно бейсбольный мяч в Кетчерской перчатке. Ткань
прижата кувшином кремового цвета, который стоит слева напротив вазы. 

Пока все традиционно. Но дальше начинается художественная революция.
Сезанн изобразил кувшин сразу в двух ракурсах: сбоку, на уровне глаз,
и сверху, как бы заглядывая в горлышко. То же самое относится к
деревянной столешнице – ее художник наклонил к зрителю примерно на
двадцать градусов, чтобы показать как можно больше яблок и персиков
(тоже нарисованных под двумя углами). С точки зрения закона прямой
линейной перспективы, принятой в живописи с эпохи Возрождения, фрукты
покатились бы со стола и упали на пол. Но тут перспектива принесена в
жертву ради правды. Сезанн показывает то, как мы видим. Он
демонстрирует совокупность ракурсов, в которых мы рассматриваем ту или
иную композицию. И одновременно пытается сообщить и другую правду – о
том, как мы воспринимаем визуальную информацию. Если мы видим
двенадцать яблок, сложенных на тарелке, мы не «считываем» их по
одному, как двенадцать отдельных яблок, но интерпретируем образ в
целом: тарелка, полная яблок. В понимании Сезанна это означает, что
общий план картины куда важнее, чем отдельные элементы. 

Показ предметов под несколькими углами внутри целостной композиции
делает изображение более плоским. Наклоняя столешницу к наблюдателю,
Сезанн увеличивает количество зрительной информации, жертвуя иллюзией
трехмерности. И распрощавшись таким образом с мнимым «воздушным
кубом», сосредоточивается на целостности образа. Для Сезанна каждая
форма и цвет на холсте – как музыкальные ноты, которые он тщательно
подбирает, чтобы зазвучал один гармонический аккорд: каждый удар кисти
подчинен этой задаче. Такой подход требует скрупулезного планирования. 

За каждым яблоком, каждой складкой драпировки стоит обдуманное,
осознанное решение художника, стремящегося создать ритмичную,
рациональную композицию. Цвета предметов и то, как они сочетаются,
зеркально отражая и дополняя друг друга, – все учтено Сезанном,
который, как и Сера, был дока по части колористики. Чередуя чистые,
несмешанные пятна теплых и холодных тонов, он добивается мерцающего
свечения. Голубой (холодный) и желтый (теплый) – диаметральные
противоположности и в неумелых руках могут явить ужасающий диссонанс.
Но под виртуозной кистью Сезанна они создают тот контраст, благодаря
которому холст буквально источает колористическую сочность. Оба цвета
выступают как бы в паре, лейтмотивом проходящей сквозь «Натюрморт».
Это и крупные голубые и желтые цветы узора на драпировке, и нежные
голубые завитки на вазе, напротив которой россыпью лежат желтые
яблоки; и легкие вкрапления того же голубого тона на желтоватой
столешнице. Эти же едва уловимые голубые пятна дополняют собой не
только цвет плодов, но и переднюю боковину деревянного стола,
желто-коричневую в вечерних лучах уходящего лета. 

Столь современный подход к цвету Сезанн уравновешивает традиционными
тональными переходами, присущими «большому стилю». Глубокие коричневые
тона стены-фона постепенно сменяются светло-коричневыми деревянного
стола, те, в свою очередь, переходят в оттенки красного и желтого
(плоды) и, наконец, разрешаются в кремово-белую тональность кувшина и
вазы. Это и есть наивысшее проявление живописного мастерства и чувства
цвета – когда разрозненные элементы связываются в единое целое, в
нерасторжимый гармоничный образ благодаря краскам, выступающим в роли
музыкальных аккордов. 

«Натюрморт с яблоками и персиками» наглядно демонстрирует, как Сезанн
навсегда изменил искусство. Его отказ от традиционной перспективы в
пользу общего художественного замысла и внедрения в живопись
бинокулярного зрения открыл дорогу кубизму (где иллюзия трехмерного
пространства была отброшена ради максимальной передачи визуальной
информации), футуризму, конструктивизму, а также орнаментальности
Матисса. Но Сезанн на этом не остановился. Исследуя, как мы на самом
деле видим предметы, он пришел к открытию, которое впоследствии
приведет живопись в революционную и до сих пор спорную область
абстрактного искусства. 

Сезанн, как и его друзья-постимпрессионисты, в конце концов осознал
бесперспективность импрессионизма. Сера перерос эту школу в своем
стремлении к упорядоченности и структурированности. Ван Гог и Гоген
порвали с ней, не приняв требования точно отображать объективную
реальность. А Сезанн, со своей стороны, считал, что импрессионисты
недостаточно объективны, им не хватает твердости в стремлении к
подлинному реализму. Его опасения разделяли Дега и Сера, которые
находили картины Моне, Ренуара, Моризо и Писсарро несколько
надуманными; лишенными структуры и ощущения устойчивости. Сера, как мы
знаем, обратился к науке за помощью в решении этой проблемы; Сезанн
повернулся к природе. 

Он полагал, что всем «художникам следует целиком посвятить себя
изучению природы». Каким бы ни был вопрос, мать-природа даст на него
ответ. Сам Сезанн озадачил ее вполне конкретной проблемой: как
превратить «импрессионизм в нечто более основательное и вечное,
подобное музейному искусству». Он имел в виду соединение
основательности и серьезности старых мастеров с приверженностью
импрессионистов устраиваться непосредственно перед объектом, на
пленэре, в попытках точно сымитировать реальность на холсте. 

Эта задача как нельзя лучше соответствовала его характеру – в чем-то
консерватора, в чем-то революционера. Он ставил великих художников
Возрождения выше импрессионистов в том, что касается композиции,
пропорций и форм. В то же время он считал, что работам Леонардо и
других недостает правдоподобия. В 1866 году, еще увлеченный
импрессионизмом, Сезанн писал своему школьному другу Эмилю Золя: «Я
думаю, что в картинах старых мастеров изображения предметов на
открытом воздухе сделаны по памяти, потому что в них нет того
своеобразия и той правдивости, что присущи природе». Другими словами,
любой талантливый художник может сфабриковать пейзаж, но передать
природу на холсте достоверно – это задача куда более трудная. 

«Знаешь, все картины, сделанные дома, в мастерской, никогда не
сравнятся с вещами, написанными на пленэре, – заявил Сезанн, прежде
чем связать себя с жизнью на природе, отдавшись на милость окружающей
среде, и продолжил: – [В сценах на открытом воздухе] я вижу прекрасные
вещи, и надо начать работать только на пленэре». День за днем, с
рассвета до заката, он будет сидеть у горы или моря в своем родном
Провансе и писать то, что видит. Ведь, по Сезанну, задача художника
«проникнуться тем, что у тебя перед глазами, и упорно стараться
изъясняться как можно логичнее». 

Это оказалось сложнее, чем он ожидал. Словно отец семейства, решивший
устранить мелкую поломку своими руками, но увязший во множестве
сопутствующих непредвиденных сложностей, Сезанн обнаружил, что каждый
раз, когда он одолевал одну проблему, связанную с добросовестным,
документальным отображением природы – например ее масштаба и
перспективы, тотчас возникали десятки других, – скажем, искажение
формы или неточность композиции. Все это приводило его в смятение,
мучило, терзало сомнениями в собственных способностях. Удивительно,
как он не оказался в том же сумасшедшем доме, что и Ван Гог, который,
кстати, находился по соседству с его домом в Провансе. Но Сезанн был
слеплен из другого, чем его голландский коллега, теста. Как писал
Золя: «Он [Сезанн] сделан из одного куска твердого и неподатливого
материала; ничто его не согнет, ничто не может вырвать у него
уступки». 

Это передалось ему от отца. Père\footnote{Отец (фр.).} Сезанна был
богатым и успешным человеком, который знал, что почем в этом мире. Он
не одобрял идею сына стать художником. Что это за профессия? Где тут
галстук, костюм-тройка, сверкающие туфли и кабинет с именем,
выгравированным на дверной табличке? Отец посоветовал упрямому сыну
стать адвокатом. «Non», – ответил Поль. И это, как ни странно,
сработало, поскольку отец, пусть и без особой охоты, оплатил учебу
сына в Школе изящных искусств и помогал в первые годы творчества. Но
отношения между ними всегда оставались напряженными и вряд ли стали
лучше, когда Сезанн-младший не известил отца, что обзавелся любовницей
и сыном. Только после смерти отца в 1886 году, когда сын унаследовал
большую сумму и поместье в Эксе, он наконец обрел некоторый покой, и
Прованс стал его домом. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter05/800px-Paul_Cezanne_107.jpg}
\caption{Поль Сезанн. \textit{«Гора Сент-Виктуар»} (1887)}
\label{fig:gora-sent-sezan}
\end{figure}


Гора Сент-Виктуар доминирует над местным пейзажем, – огромная,
угрюмая, видная на десятки километров вокруг. Ее неизменность, ее
история, ее могучее присутствие оказывали магнетическое действие на
столь же несокрушимого художника, стремившегося создавать картины,
исполненные ощущения постоянства. Техника, которую выбрал Сезанн,
чтобы запечатлеть этот свой заветный мотив, вполне соответствовала
складу его характера. В то время как Ван Гог выражал свое видение
объекта через искажение, Сезанн делал это через рисунок и цвет, что
наглядно демонстрирует картина «Гора Сент-Виктуар» (1887,
ил.~\ref{fig:gora-sent-sezan}), которой ныне владеет галерея Курто в Лондоне. 

На сей раз Сезанн написал вид на гору с западной части Экса, со
стороны своего фамильного поместья. Лоскутное одеяло из золотых и
зеленых полей (изображенное под двумя углами, как минимум) расстелено
до самого подножия синевато-розовой громады, которая торчит среди
пейзажа, как гигантская вспухшая шишка. То, как Сезанн изобразил гору,
заставляет предположить, что он находился неподалеку, в то время как
на самом деле расстояние составляло около тринадцати километров.
Именно это Сезанн имел в виду, говоря о выражении ощущения через линию
и цвет. Он намеренно ушел от точной перспективы, приблизив гору, дабы
показать, что для его сознания и глаз она – доминирующий объект.
Холодноватые тона, которыми он написал ее, призваны передать суровость
каменного монолита на фоне более мягких и теплых красок полей. 

Зрение Сезанна подобно слуху летучей мыши, оно работает на иной
частоте, не как у всех нас. Некоторые особенности нашего зрительного
восприятия он смог воспроизвести благодаря своей технике двойной
перспективы, гармоничной композиции и акцентированию особо значимых
субъективно выбранных объектов. Но и этого живописцу показалось мало.
Как он сам говорил молодому французскому художнику Эмилю Бернару
(1868–1941), «надо увидеть природу так, как никто ее прежде не видел». 

Поначалу Бернар работал с Гогеном в Понт-Авене в Бретани; они
рассорились после того, как Бернар заявил (вполне обоснованно), что
Гоген украл у него идеи и стиль. Но тогда Бернару следовало признать,
что и сам он, в свою очередь, не просто прислушался к советам Сезанна,
но и позаимствовал некоторые его соображения, скорее всего высказанные
в знаменитом афоризме обычно молчаливого художника: «Разрешите мне
повторить, что я уже говорил вам… трактуйте природу посредством
цилиндра, шара, конуса…» 

Речь идет об открытии, которое он сделал, когда увидел «природу так,
как никто ее прежде не видел»: оказывается, когда мы смотрим на
пейзаж, мы видим прежде всего формы. И тогда Сезанн попробовал свести
изображение полей, зданий, деревьев, гор и даже людей к
последовательности геометрических фигур. Поле становилось зеленым
прямоугольником, дом превращался в коричневый куб, а большой камень
приобретал форму шара. Этот прием виден и на полотне из галереи Курто,
являющем собой не что иное, как нагромождение геометрических фигур. То
был радикальный, революционный подход, который заставил многих
любителей традиционного искусства озадаченно чесать затылок. Морис
Дени (1870–1943), молодой французский художник, попытался объяснить
его, заявив, что картину возможно оценивать и по иным критериям,
отдельным от изображенного объекта. «Следует помнить, – сказал он, –
что картина – не боевой конь, не обнаженная женщина или какой-нибудь
эпизод, а прежде всего не что иное, как плоская поверхность, покрытая
красками, нанесенными в определенном порядке». 

Через двадцать пять лет аналитический подход Сезанна к изображению,
основанный на редукции детали ради геометрической формы, приведет к
логическому следствию: полному отрыву от объекта. Художники России,
Германии, Италии, Франции, Нидерландов и, наконец, Америки (в лице
абстрактных экспрессионистов) начнут создавать свои произведения из
плоских, монохромных геометрических фигур: квадратов, кругов,
треугольников и ромбов. Для некоторых фигуры были аллюзиями на
окружающий мир (желтый круг – солнце, голубой прямоугольник – море или
небо), для других нагромождение квадратов и треугольников стало не
более чем формальной конструкцией. В таких случаях художник просил,
чтобы его работы оценивали на основе вышеприведенного философского
заявления Мориса Дени. Поразительно, что отшельник Сезанн, запершись у
себя в Эксе, вдали от авангардного Парижа, оказал столь мощное влияние
на искусство XX века. И это при том, что мастер еще не завершил своих
изысканий. 

Для достижения поставленной цели – превращения импрессионизма «в нечто
более основательное и вечное, подобное музейному искусству», –
оставалось сделать последний логический ход. После упрощения пейзажа
до группы взаимосвязанных геометрических фигур предстояло предпринять
всего один шаг вперед: ввести в пейзаж что-то наподобие жесткой
координатной сетки. Или, как поэтично выразился сам живописец, «линии,
параллельные горизонту, передающие протяженность фрагмента природы
или, если угодно, той картины, которую Pater Omnipotens Aeteme
Deus\footnote{Отец всемогущий, вечный Бог (лат.).} развертывает перед
нашими глазами. Линии, перпендикулярные этому горизонту, дадут
глубину». 

Воплощение этой идеи Сезанна можно увидеть все на той же картине «Гора
Сент-Виктуар» из галереи Курто. Художник выстроил систему параллельных
горизонтальных линий при помощи полей, железнодорожного виадука, крыш
домов; она тянется до самого подножия горы. А потом, чтобы создать
ощущение глубины, он добавил активно укороченный и обрезанный
древесный ствол, тянущийся снизу вверх по всей левой стороне холста.
Прием работает в точном соответствии с замыслом Сезанна: создавая
иллюзию, будто гора и поля находятся в отдалении. Вы можете и сами в
этом убедиться, удалив ствол из поля зрения (скажем, просто заслонив
его рукой). Попробуйте – и вы почувствуете, что трехмерность исчезла.
Полностью изменится и восприятие ветвей дерева, этой хитроумной
«рамки», придуманной Сезанном. Они повторяют форму горного хребта, но
как только ствол дерева уходит из поля зрения, становятся элементом
неба. Верните ствол на место – и ветви вновь образуют внушительный
элемент переднего плана картины, словно нависая над головой художника. 

Но у дерева есть еще одна немного странная ветка, торчащая посередине
ствола. С помощью листвы на ней Сезанн соединяет задний план с
передним; расстояние в тринадцать километров перекрывается простым
нанесением нескольких параллельных диагональных мазков зеленой краски.
Мастер как бы склеивает время и пространство путем наложения и
объединения отдельных плоскостей цвета – с помощью техники, известной
как «пассаж» (которая и привела к кубизму). Это тоже результат
стремления художника отобразить «гармонию природы» и то, как мы видим
предметы и пространство, когда не сознаем ни расстояний, ни законов
перспективы. 

В попытках «добавить новое звено» к искусству прошлого Сезанн, сам
того не ведая, приоткрыл дверь в модернизм. К моменту его кончины она
уже болталась на расшатанных петлях. Его изобретения – структурная
решетка и упрощение деталей до геометрических форм – нашли свое
отражение в архитектуре Ле Корбюзье, угловатых конструкциях Баухауса и
искусстве Пита Мондриана. Этот голландец, один из основателей движения
«Де Стиль», довел идеи Сезанна до их предельного выражения в своих
знаменитых картинах, где решетка из вертикальных и горизонтальных
черных полос с вкраплениями прямоугольников основных цветов составляет
сущность произведения. 

Сезанн умер в октябре 1906 года в возрасте шестидесяти семи лет от
осложнений пневмонии, которую подхватил, промокнув до нитки под дождем
во время работы на пленэре. Месяцем раньше он задается вопросом в
одном из писем: «Удастся ли мне когда-нибудь достичь той цели, к
которой я стремился так долго и так трудно?» В этой реплике – и
отчаяние, и разочарование, и вся сущность этого человека. Его
преданность искусству была безграничной и непоколебимой. Он ставил
перед собой сложные интеллектуальные и технические задачи, решить
которые, как ему казалось, так и не смог. Но в своих упорных попытках
он достиг больше, чем любой из его современников. К 1906 году Сезанн
стал фигурой почти легендарной. Отчасти это было связано с его жизнью
добровольного изгнанника в Эксе и отсутствием желания (и
необходимости) продавать свои картины (которые, когда он все-таки
посылал их в Париж, хорошо продавались). Он стал этаким «Хладнокровным
Люком»\footnote{«Хладнокровный Люк» – кинофильм американского
режиссера Стюарта Розенберга по новелле Донна Пирса. Люк – человек с
обостренным чувством собственного достоинства, сильным характером и
чувством юмора, завоевывает уважение других заключенных.} парижского
авангарда: чем меньше он говорил, тем больше к нему прислушивались.
Сезанн успел заворожить многих художников, которые впоследствии
прославят свое поколение, в их числе Анри Матисс (1869–1954) и Пьер
Боннар (1867–1947). Но мало кто так восхищался им, как одаренный
молодой испанец Пабло Пикассо, который сказал: «Сезанн – мой
единственный учитель! Конечно, я смотрел на его картины… я годами
изучал их». 

В 1907 году на Осеннем салоне устроили мемориальную выставку Сезанна.
Она стала сенсацией. Художники всего мира съехались посмотреть
ретроспективу работ Мастера из Экса. И застыли в благоговении,
потрясенные тем, как много позаимствовал Сезанн у старых мастеров,
чтобы продвинуть искусство вперед. Выставка пришлась как раз на тот
период, когда некоторые из плеяды молодых талантливых художников
начинали разочаровываться в поверхностности современного мира.
Оценивая достижения Сезанна, они задумывались о том, что можно
почерпнуть из опыта предшественников, если еще больше углубиться в
прошлое – в эпоху, когда о современной цивилизации еще и речи не было. 

%%% Local Variables:
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: "../WhatAreYouLookingAt"
%%% End:
